<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dc.xsl"?><utility-model-specification lang="tw" receive-date="20011204" receive-num="09020370013" dtd-version="1.0" application-num="090200054" status="n" produced-by="applicant">
 <case-code/>
 <abstract lang="tw" status="">
  <abstract-dtext>
   <p general="n" id="_00001">　本創作使機車之後避震器安裝構造成為：可使從後避震器傳到車身骨架的應力向前後方向廣泛分散，並可減少角板之複雜接合而削減零件件數，且可簡化橫管之端面處理，同時可使該部分之外觀提高。　一種渡過車身骨架上部和後臂，在車身寬度方向略中央設置1支後避震器之機車，車身骨架上部之左右兩側在分別設成左右一對的座椅導軌和後撐桿之連結部，渡過這些兩者分別立設焊接固定的板金之中空構造之角板24，渡過該左右兩側之角板24以焊接一固定橫管25，同時在該橫管25之車身寬度方向中央部安裝後避震器50上端。</p>
  </abstract-dtext>
 </abstract>
 <description>
  <utility-model-title lang="tw">機車之後避震器安裝構造</utility-model-title>
  <utility-model-title lang="en">
   <img he="16" wi="16" id="i0001" img-format="jpg" file="img-2/others/090200054-20-3-1.jpg"/>
  </utility-model-title>
  <description-of-drawings>
   <description-of-element>
    <p general="n" id="_00002" num="[0001]">1．．．機車</p>
    <p general="n" id="_00003" num="[0002]">10．．．車身骨架</p>
    <p general="n" id="_00004" num="[0003]">17．．．後撐桿</p>
    <p general="n" id="_00005" num="[0004]">18．．．座椅導軌</p>
    <p general="n" id="_00006" num="[0005]">24．．．中空角板（角板）</p>
    <p general="n" id="_00007" num="[0006]">25．．．橫管</p>
    <p general="n" id="_00008" num="[0007]">26．．．後避震器之上端安裝托架</p>
    <p general="n" id="_00009" num="[0008]">45．．．後臂</p>
    <p general="n" id="_00010" num="[0009]">50．．．後述震器</p>
   </description-of-element>
   <p general="n" id="_00011" num="[0010]">圖1為顯示適用本創作後避震器安裝構造之機車外觀的側面圖。</p>
   <p general="n" id="_00012" num="[0011]">圖2為顯示圖1所示之機車車身骨架的側面圖。</p>
   <p general="n" id="_00013" num="[0012]">圖3為圖2所示之車身骨架的上面圖。</p>
   <p general="n" id="_00014" num="[0013]">圖4為顯示圖2所示之車身骨架之主管、下降管及後撐桿之連結部分的上面圖。</p>
   <p general="n" id="_00015" num="[0014]">圖5為顯示圖1所示之機車之後臂樞支部的一部分截面上面圖。</p>
   <p general="n" id="_00016" num="[0015]">圖6為顯示圖1所示之機車之後臂的側面圖。</p>
   <p general="n" id="_00017" num="[0016]">圖7為圖6所示之後臂的上面圖。</p>
   <p general="n" id="_00018" num="[0017]">圖8為顯示本創作後避震器安裝構造一實施形態之後避震器配置關係和安裝狀態的側面說明圖。</p>
   <p general="n" id="_00019" num="[0018]">圖9為顯示圖1所示之機車之消音器、鏈條、側支架之類的設於車身下部之各零件配置關係的上面說明圖。</p>
   <p general="n" id="_00020" num="[0019]">圖10為圖8所示之後避震器安裝構造的正面說明圖。</p>
   <p general="n" id="_00021" num="[0020]">圖11為顯示圖8所示之後避震器安裝構造之透過角板的座椅導軌和橫管之連結部的截面圖</p>
  </description-of-drawings>
  <heading level="1">〔創作所屬之技術領域〕</heading>
  <p general="n" id="_00022" num="[0001]">本創作係關於一種機車之後避震器安裝構造，特別是關於一種渡過機車之車身骨架和後臂，設於車身寬度方向略中央的1支後避震器安裝構造。</p>
  <heading level="1">〔習知技術〕</heading>
  <p general="n" id="_00023" num="[0002]">在機車方面，渡過對於車身骨架可搖動地安裝的後臂和車身上部的車架構件介裝由上下方向伸縮的盤簧和油壓減震器構成的後避震器，關於這種機車之後避震器，在後輪兩側分別設置後避震器，同時最近許多車種採用在車身寬度方向略中央只設置1支後避震器的所謂1支懸架裝置。</p>
  <heading level="1">〔創作欲解決之課題〕</heading>
  <p general="n" id="_00024" num="[0003]">且說在車身寬度方向略中央設置如上述的1支後避震器之機車，如座椅導軌，對於配置於車身骨架上部的左右一對管製車架構件架設橫管而焊接，同時渡過這些車架構件和橫管焊接補強角板，在該橫管安裝後避震器上端，這種情況，習知者橫管之端面處理麻煩或角板之接合部多，在零件件數或生產成本方面有問題。</p>
  <heading level="1">〔解決課題之手段〕</heading>
  <p general="n" id="_00025" num="[0004]">為了解決如上述之課題，本創作如上述申請專利範圍第1項所載，係渡過車身骨架上部和後臂，在車身寬度方向略中央設置1支後避震器之機車，其特徵在於：車身骨架上部之左右兩側在分別設成左右一對的座椅導軌和後撐桿之連結部，渡過這些兩者分別立設焊接固定的板金之中空構造之角板，渡過該左右兩側之角板以焊接一體固定橫管，同時在該橫管之車身寬度方向中央部安裝後避震器上端者。</p>
  <p general="n" id="_00026" num="[0005]">此外，在上述申請專利範圍第1項所載之機車之後避震器安裝構造方面，如上述申請專利範圍第2項所載，其特徵在於：在車身前後方向設置2支橫管，渡過該2支橫管固定安裝後避震器上端的托架者。</p>
  <heading level="1">[創作之實施形態]</heading>
  <p general="n" id="_00027" num="[0006]">以下，就本創作之機車之後避震器安裝構造之實施形態，根據圖面加以說明。</p>
  <p general="n" id="_00028" num="[0007]">圖1為就適用本創作之後避震器安裝構造之機車顯示從側面看的全體外觀，機車1不是以整流罩覆蓋配置頭燈2或車速表3的轉向機構上部前面，而是向上方大幅延伸操作前輪4的轉向桿手柄5，同時在設置成跨越車身骨架的水滴型油箱6後方設置延伸到後輪7上方的階梯式串列座位(tandem seat)8，在油箱6下方不以整流罩覆蓋而設置引擎本體9的屬於所謂美國式的機車。</p>
  <p general="n" id="_00029" num="[0008]">圖2及圖3顯示這種機車1之車身骨架，車身骨架10為半砲架型(semicradle)車架，以焊接連結車架之各結構構件而一體化。</p>
  <p general="n" id="_00030" num="[0009]">即，在車身骨架10前部，對於圍繞轉向機構旋轉的頭管11在以車架連結用角板14補強的狀態分別連結向後方延伸而在中途向下方彎曲的1支主管12前端部和向下方延伸的1支大徑下降管13a前端部，渡過主管12和下降管13a連結張力管15。</p>
  <p general="n" id="_00031" num="[0010]">在1支大徑下降管13a下端連結左右離別而向後方延伸的小徑下降管13b，主管12下端和各下降管13b後端如圖4所示，都分別連結於向車身寬度方向延伸的車架連結用的橫管16，向斜上後延伸的左右各後撐桿17分別連結於該橫管16兩端。</p>
  <p general="n" id="_00032" num="[0011]">在主管12之中途彎曲部前方分別連結左右離別而向後方延伸的各座椅導軌18，各座椅導軌18後端分別連結於各後撐桿17中途，左右各後撐桿17各自在其中途分別連結焊接同乘者用腳蹬之安裝托架21之管19。</p>
  <p general="n" id="_00033" num="[0012]">如上所述，一體連結車架各結構構件的車身骨架10在主管12上部設置接合油箱前部的油箱接合托架22，在座椅導軌18前部渡過左右座椅導軌18設置固定油箱後端，同時接合座椅前端的油箱固定托架23。</p>
  <p general="n" id="_00034" num="[0013]">此外，在左右各個座椅導軌18和後撐桿17之連結部，渡過兩者分別以焊接一體附設板金之由中空構造構成的中空角板24，同時渡過該左右中空角板24以焊接一體固定前後2支橫管25，渡過該2支橫管25設置安裝後避震器上端的安裝托架26。</p>
  <p general="n" id="_00035" num="[0014]">上外，在中空角板24後方，渡過左右後撐桿17後端部設置從上方支持後擋泥板或裝置座椅後端部而固定的後托架27。</p>
  <p general="n" id="_00036" num="[0015]">此外，主管12下端附近在比車架連結用橫管16上，方在車身寬度方向在將主管12穿成串的狀態一體固定後臂安裝用的中空管狀的樞軸軸套28，兼作該樞軸軸套28的安裝補強，渡過樞軸軸套28和其下方的主管12焊接引擎安裝用托架29。</p>
  <p general="n" id="_00037" num="[0016]">再者，車身骨架10上除了如上述的各托架之外，也在車身骨架10之適當位置以焊接一體固定後壁之樞軸固定用托架31、調節器安裝用托架32、引擎安裝用托架33、側支架安裝用托架34、側蓋安裝用托架35、36、空氣濾清器安裝用托架37、主支架安裝用托架38等各種零件安裝用托架。</p>
  <p general="n" id="_00038" num="[0017]">對於如上述所形成的車身骨架10，如圖l所示，利用固設於主管上端的轉向頭管11在一定範圍左右可轉動地支承轉向機構部分，該轉向機構部分在上方具備轉向桿手柄5，在下方具備前叉41，前輪4軸支於具有避震器部的前叉41下端。</p>
  <p general="n" id="_00039" num="[0018]">對於此前輪4，在其一側配置盤式制動器42，該盤式制動器42係由安裝於前叉41側的卡鉗42a及安裝於前輪之車輪側的圓盤42b所構成，並且如從上方覆蓋前輪4上部般地對於前叉41安裝前擋泥板43。</p>
  <p general="n" id="_00040" num="[0019]">另一方面，在主管12下端附近在車身寬度方向固定成刺穿狀態的樞軸軸套28上，如圖5所示，插通比此長的樞軸30，利用此樞軸30在樞軸軸套28兩端外側，在分別使塗佈黃油的軸套和其內端側的油封（均未圖示）介於該軸30和前端部45a之間的狀態，分別轉動自如地軸支後臂45之左右前端部45a。</p>
  <p general="n" id="_00041" num="[0020]">而且，從後臂前端部45a突出外側的樞軸30兩端部為固定於左右後撐桿17上的各樞軸支持用托架31所支持，樞軸30（螺栓）對於該托架31為鎖緊螺帽所固定，嵌插於樞軸30的各後臂前端部45a外端側為設於各樞軸支持用扺架31內側的蓋形密封構作31a所分別油封。</p>
  <p general="n" id="_00042" num="[0021]">後臂45係將多數結構構件利用焊接一體連結的，如圖6及圖7所示，對於具有嵌插於樞軸30之前端部45a之左右後臂本體45b，為使兩者一體化而在其後端部分別連結U字狀管45c和兩端部，在其中途連結橫構件45d，渡過U字狀管45c和橫構件45d在左右分別連結連結管45e，再渡過左右各個連結管45e和後臂本體45b分別連結補強管45f。</p>
  <p general="n" id="_00043" num="[0022]">此外，在後臂45對於橫構件45d以焊接一體固定安裝後避震器下端的安裝托架46，將安裝鏈條罩的安裝托架47以焊接一體固定於適當處，在左右後壁本體45b後端部分別開設可調整地固定後輪之車軸的長孔部45g。</p>
  <p general="n" id="_00044" num="[0023]">與這種後臂45後避震器下端安裝托架46對應，如在圖2及圖3已顯示，在左右中空角板24分別以焊接一體固定前後2支橫管25，渡過該2支橫管25設置後避震器上端安裝托架26，藉此如圖8所示，渡過車身骨架側（橫管25）之上端安裝托架26和後臂45側之下端安裝托架46安裝介裝於車身骨架10和後臂45之間的後避震器50。</p>
  <p general="n" id="_00045" num="[0024]">如上所述，對於車身骨架10分別設置前輪4和後輪7之機車1如在圖1～圖3所示，跨越主管12和座椅導軌18，為油箱接合托架22和油箱固定托架23所定位般地設置油箱6，在油箱6後方且中空角板24上方，為油箱固定托架23和後托架27所定位般地設置串列座位8。</p>
  <p general="n" id="_00046" num="[0025]">此外，利用後撐桿17和後托架27固定從上方覆蓋後輪7上部的後擋泥板51，同時後擋泥板51外側在車身左右分別和該後擋泥板51共同緊固般地設置後撐桿52，在左右兩側後撐桿52後部如連結兩者般地立設安裝串列座位8之靠背54的靠背安裝撐桿53。</p>
  <p general="n" id="_00047" num="[0026]">而且，在後撐桿52後部下方左右分別設置方向指示燈55，後擋泥板51在其後部上面設置尾燈56，在其後部下面分別設置安裝車牌的車牌托架57和照射車牌的車牌燈58。</p>
  <p general="n" id="_00048" num="[0027]">在前輪4和後輪7之間且油箱6下方，引擎本體9及化油器60或空氣濾清器（未圖示）等零件設於為主管12、下降管13a、13b及後撐桿17所包圍的空間，排氣管61從引擎本體9前側，如圖1所示暫且向下方延伸之後，如圖9所示通過車身右側向後方延伸，其後端連接於位於後輪7右側的消音器62。</p>
  <p general="n" id="_00049" num="[0028]">另一方面，在未配置消音器62的車身左側，如圖1所示，渡過從接著引擎本體9下部後方的傳動裝置部分突出側面的輸出軸之鏈輪（未圖示）和固定於後輪7之輪轂之鏈輪63，架設將引擎本體9之旋轉驅動力傳到後輪7的鏈條64。</p>
  <p general="n" id="_00050" num="[0029]">又，前輪4和後輪7之間的車身下部，如圖9所示，在車身兩側分別設置駕駛者用的腳蹬65，在車身左側設置變換踏板68或側支架67，在車身右側設置制動桿69或腳蹬起動踏板70，同時如圖1所示，後輪7前方在車身兩側分別設置同乘者用腳蹬66，側支架67後方渡過車身兩側設置1個中央支架71。</p>
  <p general="n" id="_00051" num="[0030]">再者，如上述設置各零件的機車1，對於油箱6在其上面設置安裝油量表73的儀表罩72，同時分別設置從轉向頭管11後方覆蓋油箱6前側之類的護罩74和覆蓋油箱6下兩側之類的護罩75。</p>
  <p general="n" id="_00052" num="[0031]">此外，在串列座位8前部下方兩側，如覆蓋空氣濾清器（未圖示）兩側般地分別設置由二構件構成的側蓋76，同時在車身兩側分別設置覆蓋該側蓋76下方之蓋77或覆蓋同乘者用腳蹬66內側之蓋78等，另二方面其後方在車身左側對於後臂45設置鏈罩79，該鏈罩79係為了覆蓋架設於引擎輸出軸之鏈輪（未圖示）和後輪7之鏈輪63的鏈條64上半部。</p>
  <p general="n" id="_00053" num="[0032]">且說具有如上述結構的本實施形態之機車1，如已敘述，車身骨架10上部之左右兩側座椅導軌18和後撐桿17之連結部，渡過這些兩者分別以焊接一體附設中空角板24，渡過該左右兩側之中空角板24以焊接一體固定前後2支橫管25，同時渡過該2支橫管25設置後避震器之上端安裝托架26。</p>
  <p general="n" id="_00054" num="[0033]">在這種本實施形態方面，焊接各橫管25的角板24係由渡過座椅導軌18和後撐桿17而向前後方向廣泛焊接的板金中空構造所構成，並且如圖11所示，在使該角板24內面側一部分內向方膨出而形成之座24a以焊接一體固定各橫管25。</p>
  <p general="n" id="_00055" num="[0034]">因此，從後避震器50傳來的應力為角板24所向前後方向廣泛分散而傳到車身骨架（座椅導軌18及後撐桿17），同時可減少角板之複雜接合而削減零件件數，並且藉由角板24為板金，可容易形成平均之座24a而簡化橫管25之端面處理，同時固定橫管25端部的狀態的角板25外觀也提高。</p>
  <p general="n" id="_00056" num="[0035]">此外，本實施形態在車身前後方向設置2支橫管25，渡過該2支橫管25、25在該橫管25之車身寬度方向中央部固定後述震器50之上端安裝托架26，所以施加於該上端安裝托架26的應力分散於2支橫管25、25，該橫管25本身的耐久性提高，同時應力為該2支橫管25、25所分散而傳到角板24，所以角板24和橫管25之固定部的耐久性也提高。</p>
  <p general="n" id="_00057" num="[0036]">又，本實施形態之機車如已敘述，後臂45在左右後臂本體45b分別連結U字狀管45c兩端，渡過該U字狀管45c和各後臂本體45b分別連結連結管45e和補強管45f，從側面看形成以後臂本體45b為底邊的略三角形狀，而成為充分補強的構造。</p>
  <p general="n" id="_00058" num="[0037]">而且，對於如此補強的後臂45，渡過左右後臂本體45b在所連結的橫構件45d設置後避震器之下端安裝托架46，使後避震器50配置於左右補強管45f之間，所以不使用連桿機構，可以接近垂直的角度安裝後避震器50，藉此可使後避震器50下端部附近成為小型的，可有效使用該部分的空間，而可使設計上的佈置自由度提高。</p>
  <heading level="1">[創作之效果]</heading>
  <p general="n" id="_00059" num="[0038]">根據如以上說明的本創作之機車之後避震器安裝構造，可從後避震器傳到車身骨架的應力向前後方向廣泛分散，並可減少角板之複雜接合而削減零件件數，且可簡化橫管之端面處理，同時可使該部分之外觀提高。</p>
  <p general="n" id="_00060" num="[0039]">此外，根據申請專利範圍第2項所載之結構，可使施加於後避震器之上端安裝托架的應力分散於2支橫管，使該橫管本身的耐久性提高，同時可使從該橫管傳到角板的應力分散，也使角板和橫管之固定部的耐久性提高。</p>
  <p general="n" id="_00061" num="[0040]">於確保車身骨架之剛性外，尚能縮窄座位之寬度而提高騎乘性。</p>
  <p general="n" id="_00062" num="[0041]">可縮短橫管，且藉著角板而將自後避震器傳至車身骨架之應力廣泛地分散，進而提昇後避震器之支撐剛性。</p>
  <heading level="1">圖式簡單說明</heading>
  <p general="n" id="_00063" num="[0042]">圖1為顯示適用本創作後避震器安裝構造之機車外觀的側面圖。</p>
  <p general="n" id="_00064" num="[0043]">圖2為顯示圖1所示之機車車身骨架的側面圖。</p>
  <p general="n" id="_00065" num="[0044]">圖3為圖2所示之車身骨架的上面圖。</p>
  <p general="n" id="_00066" num="[0045]">圖4為顯示圖2所示之車身骨架之主管、下降管及後撐桿之連結部分的上面圖。</p>
  <p general="n" id="_00067" num="[0046]">圖5為顯示圖1所示之機車之後臂樞支部的一部分截面上面圖。</p>
  <p general="n" id="_00068" num="[0047]">圖6為顯示圖1所示之機車之後臂的側面圖。</p>
  <p general="n" id="_00069" num="[0048]">圖7為圖6所示之後臂的上面圖。</p>
  <p general="n" id="_00070" num="[0049]">圖8為顯示本創作後避震器安裝構造一實施形態之後避震器配置關係和安裝狀態的側面說明圖。</p>
  <p general="n" id="_00071" num="[0050]">圖9為顯示圖1所示之機車之消音器、鏈條、側支架之類的設於車身下部之各零件配置關係的上面說明圖。</p>
  <p general="n" id="_00072" num="[0051]">圖10為圖8所示之後避震器安裝構造的正面說明圖。</p>
  <p general="n" id="_00073" num="[0052]">圖11為顯示圖8所示之後避震器安裝構造之透過角板的座椅導軌和橫管之連結部的截面圖</p>
  <heading level="1">主要元件符號說明</heading>
  <p general="n" id="_00074" num="[0053]">1．．．機車</p>
  <p general="n" id="_00075" num="[0054]">10．．．車身骨架</p>
  <p general="n" id="_00076" num="[0055]">17．．．後撐桿</p>
  <p general="n" id="_00077" num="[0056]">18．．．座椅導軌</p>
  <p general="n" id="_00078" num="[0057]">24．．．中空角板（角板）</p>
  <p general="n" id="_00079" num="[0058]">25．．．橫管</p>
  <p general="n" id="_00080" num="[0059]">26．．．後避震器之上端安裝托架</p>
  <p general="n" id="_00081" num="[0060]">45．．．後臂</p>
  <p general="n" id="_00082" num="[0061]">50．．．後述震器</p>
 </description>
 <claims status="">
  <claim dependency="independent-claim" num="1">
   <claim-text>1.一種機車之後避震器安裝構造，具備有車身骨架，此車身骨架係在座位下方左右分別配設有一對向後下傾之座椅導軌、及連接於此座椅導軌向後上傾而延伸之後撐桿，藉由連結部、該連結部前方之座椅導軌及後方之後撐桿三者，構成以連結部為谷底，側視呈V字形狀而成，於此車身骨架之上部及後臂之處，有一支後避震器設置於車身寬度方向之略微中央，其特徵在於：車身骨架上部之左右兩側在分別配設有左右一對的座椅導軌和後撐桿之連結部上方，立設有藉著橫跨此兩者焊接固定之板金而成之中空構造之角板，該角板之外側面作成上部為內側般地傾斜，橫跨該左右兩側之角板，橫管藉由焊接而被一體固定，且於該橫管之車身寬度方向之中央部，安裝有後避震器之上端。</claim-text>
  </claim>
  <claim dependency="independent-claim" num="2">
   <claim-text>2.根據申請專利範圍第1項之機車之後避震器安裝構造，其中於車身前後方向設有二支橫管，而於該二支橫管上固定安裝有托架以便安裝後避震器之上端。</claim-text>
  </claim>
 </claims>
 <drawings lang="tw" status="">
  <figure figure-labels="圖1" id="_1001">
   <img he="1258" wi="0900" id="i0002" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-001-000-1.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖2" id="_1002">
   <img he="1184" wi="0900" id="i0003" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-002-000-2.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖3" id="_1003">
   <img he="1395" wi="0900" id="i0004" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-003-000-3.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖4" id="_1004">
   <img he="0579" wi="0900" id="i0005" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-004-000-4.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖5" id="_1005">
   <img he="0549" wi="0900" id="i0006" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-004-001-5.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖6" id="_1006">
   <img he="0574" wi="0900" id="i0007" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-005-000-6.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖7" id="_1007">
   <img he="0576" wi="0900" id="i0008" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-005-001-7.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖8" id="_1008">
   <img he="0904" wi="0900" id="i0009" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-006-000-8.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖9" id="_1009">
   <img he="1246" wi="0900" id="i0010" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-007-000-9.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖10" id="_1010">
   <img he="0796" wi="0899" id="i0011" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-008-000-10.gif"/>
  </figure>
  <figure figure-labels="圖11" id="_1011">
   <img he="0724" wi="0899" id="i0012" img-format="gif" file="img-2/draw/090200054-203-008-001-11.gif"/>
  </figure>
 </drawings>
</utility-model-specification>