<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE specification SYSTEM "../specification.dtd">

<specification application-num="098106303" dtd-version="A103.1.0" lang="tw" produced-by="applicant" receive-date=" " receive-num="0982010218-0" status="p"><abstract lang="tw"><abstract-dtext><p general="n" id= "_00001">本發明係提供一種具自動校正功能之生物檢測裝置及其操作方法，所述生物檢測裝置係包含：裝置本體，其包括外部之操作顯示界面、試片插設部以及內部之電路模組及電池組，該電池組係藉以供應該電路模組運作所須電力，該試片插設部則藉以供預定多種型式之試片插組配合；試片資料儲存模組，藉以供儲存記憶多種試片相關資料；自動校正模組，與試片插設部、試片資料儲存模組及電路模組電性連結，藉以偵測試片插設部之試片電性值，並自動與試片資料儲存模組所存資料媒合，復自動校正電路模組之檢測程式參考數值，藉此以確保生物檢測裝置之檢測精準度，藉此設計，令生物檢測裝置使用上可直接插組試片進行檢測，無須使用密碼片或輸入校正碼，達到使用更加簡便好用之實用進步性。</p>
</abstract-dtext>
</abstract>
<description><title lang="tw">具自動校正功能之生物檢測裝置及其操作方法</title>
<technical-field><p general="0001" id= "_00002">本發明係涉及一種生物檢測裝置及方法，特別是指一種可達成自動校正，無須輸入校正碼或插入密碼片之創新設計者。</p>
</technical-field>
<background-art><p general="0002" id= "_00003">按，本發明所稱之「生物檢測」，係包括血糖、代謝產物、內分泌等檢測項目，其中血糖檢測目前為人們所熟悉，因廣大的糖尿病患者均必須透過血糖檢測來瞭解血糖狀況，早期糖尿病患者必須親自到醫療院所才能進行血糖檢測，然而在相關業界努力研發突破之下，目前糖尿病患者已經可以在家中使用居家型血糖機達到自我監測血糖的目的，血糖機使糖尿病患者能即時知道血糖高低，而作為調整胰島素注射量和食物份量處理的依據，因此血糖機可以延緩糖尿病的併發症(如眼睛、腎臟、神經、血管等)發生，以防洗腎、截肢、雙眼失明等不幸的發生。</p>
<p general="0003" id= "_00004">而居家型的生物檢測裝置，目前實際應用上仍有其缺弊及問題存在，以血糖機而言，不同廠牌或同廠牌不同機型的血糖機，通常有其專用的血糖試片，且有些廠牌的血糖機，其同機型血糖機所使用之不同時間出產的試片，還必須再更換密碼片(或稱校正晶片)，才能確保其檢測的準確度；而有些廠牌的血糖機，則是針對不同時間出產的血糖試片附有校正碼，使用者使用時，必須特別注意，所輸入的校正碼是否與所使用的血糖試片批號相符，否則其檢測的準確度恐與事實不符而喪失血糖監測的作用。</p>
<p general="0004" id= "_00005">然而，無論是血糖機或其他生物檢測裝置，其使用者多半是年邁者，其記憶力、反應力以及理解能力顯然不若年輕人，因此產品設計本應就其簡才是，越複雜則發生失誤問題的機率越大，以前段所述更換密碼片以及輸入校正碼的動作而言，由於一般年紀大的使用者往往會有新舊試片混用的情形，進而造成校正的動作縱有執行，仍舊可能產生錯誤的情形，或者有些使用者甚至會發生忘記更換密碼片或忘記輸入校正碼的情況，由此可見，習知生物檢測裝置設計上，顯然仍舊存在使用操作易導致失誤問題發生而未臻完善之問題。</p>
<p general="0005" id= "_00006">有關習知採用密碼片之血糖機(或其他生物檢測裝置)，其使用操作步驟茲配合第1圖說明如下，係包括：</p>
<p general="0006" id= "_00007">1、停機狀態；</p>
<p general="0007" id= "_00008">2、插入密碼片設定密碼；</p>
<p general="0008" id= "_00009">3、取出密碼片回復停機狀態；</p>
<p general="0009" id= "_00010">4、插入試片，啟動血糖機；</p>
<p general="0010" id= "_00011">5、滴入檢體；</p>
<p general="0011" id= "_00012">6、停機等待一段反應時間(如5秒)；</p>
<p general="0012" id= "_00013">7、開機提供電壓，執行檢測值之計算；</p>
<p general="0013" id= "_00014">8、顯示出檢測值。</p>
<p general="0014" id= "_00015">由上述步驟不難瞭解，習知採用密碼片之血糖機操作上由於必須先執行密碼片之插、拔動作，不僅使用方便性及效率欠佳，且容易導致失誤問題發生之機率亦大幅增加。</p>
<p general="0015" id= "_00016">又，常見的電化學生物感測試片(Electro chemical Biose nsor)，如市售血糖測試片，其主要組成分為電極及其上反應區塗佈之化學成份(Reagent)，電極依濺鍍、電鍍、蝕刻及網印方式製造。化學成份塗佈在生產過程中依標準生產流程(sop)；將固定成份與體積之反應配方(Reagent)經點膠(dispensing)、噴塗(airbrush coating)、印刷(printing)或其他方式塗佈到反應區電極之上，在此塗佈過程中，塗佈機器條件設定、操作環境溫、溼度皆在嚴格控制之下，配方亦依固定比例調製。然而在量產過程中，每次生產電化學生物感測試片仍然不免會有同批生產(Within-Batch)試片差異及不同批次生產的批間(Between-Batch)差異。造成此種大量生產過程中個別試片間差異之原因，可能是：</p>
<p general="0016" id= "_00017">(1)不同批次生產之電極，其電性並不一致；</p>
<p general="0017" id= "_00018">(2)配方塗佈在每一支試片的體積與厚度難以達到完全一致的狀態；</p>
<p general="0018" id= "_00019">(3)配方中的化學物質在長時間的塗佈過程中，會有成份改變之虞；</p>
<p general="0019" id= "_00020">(4)此種生產過程不一致性現象，會造成電極電性差異及化學反應區上配方塗佈層厚度、濃度之差異而導致測量之誤差。</p>
<p general="0020" id= "_00021">因此在實際生產過程中，生產者無法依經驗值賦予每批生產試片校正公式。必須在每批生產試片中取樣，利用一系列的濃度(serial concentrations)待測物作校正曲線(cal ibration Curve)，並依結果賦予所生產試片相對應之公式(密碼)，方能作準確之量測。常見同一批生產試片中，或不同批生產試片中，區分數種校正碼。因此在使用生物感測器量測過程中，使用者須先對儀器進行校正，此校正可以插入校正卡成密碼卡方式為之，亦可以按鍵叫出內設之密碼公式，此種校正方式常見因使用者不熟練操作方式或插入不對應的密碼卡，或者單純忘了作使用前校正而造成嚴重的量測誤差。</p>
<p general="0021" id= "_00022">為避免檢測前校正之麻煩與誤插密碼片可能導致之測量錯誤，確保量測之準確，如果能針對不同試片之不一致性(電極電性差異、塗佈層厚度、配方濃度)，於進行實際量測前先進行電性背景值測量再給予校正參數，應是較佳作法。</p>
<p general="0022" id= "_00023">本發明之著眼點便是針對以上問題，提供解決之方法。此方法為機器偵測到試片插入之後，在試片從事待測物實際量測之前，立即施一檢測電壓量測試片之背景電性量測後，機器立刻停止此電壓提供，以免影響後續化學反應，機器檢測之試片背景，經比對後，找出記憶體中相對應之檢測參數(如放大倍率、斜率、截距、溫度、溼度補償係數等)。在此化學反應結束後，儀器進行待測物之量測時，儀器讀入此參數，便可在量測後呈現正確量測值。</p>
</background-art>
<disclosure><p general="0023" id= "_00024">即，本發明之主要目的，係在提供一種具自動校正功能之生物檢測裝置及其操作方法，其所欲解決之問題點，係針對習知生物檢測裝置使用上因必須更換密碼片或輸入校正碼而仍舊存在使用操作易導致失誤問題發生、簡便性不足之問題點加以思索突破；所述生物檢測裝置包含：裝置本體，其包括外部之操作顯示界面、試片插設部以及內部之電路模組及電池組，該電池組係藉以供應該電路模組運作所須電力，該試片插設部則藉以供預定多種型式之試片插組配合；</p>
<p general="0024" id= "_00025">本發明解決問題之技術特點，主要是在所述生物檢測裝置中內建一試片資料儲存模組以及一自動校正模組，其中該試片資料儲存模組係藉以供儲存記憶多種試片之電性值相關資料；該自動校正模組係與試片插設部、試片資料儲存模組及電路模組電性連結，藉以偵測試片插設部之試片電性值，並自動與試片資料儲存模組所存資料媒合，復自動校正電路模組之檢測程式參考數值，藉此以確保生物檢測裝置之檢測精準度；藉此創新獨特設計，使本發明對照先前技術而言，俾可令生物檢測裝置使用上可直接插組試片進行檢測，其電性值校正的動作可透過所述自動校正模組以及試片資料儲存模組自動達成，故無須使用密碼片或輸入校正碼，藉以可達到使用更加簡便好用之實用進步性。</p>
</disclosure>
<mode-for-invention><p general="0025" id= "_00026">請參閱第2圖所示，係本發明具自動校正功能之生物檢測裝置之較佳實施例，惟此等實施例僅供說明之用，在專利申請上並不受此結構之限制；所述生物檢測裝置A係包含下述構成：</p>
<p general="0026" id= "_00027">一裝置本體10，其係包括設於外部之一操作顯示界面</p>
<p general="0027" id= "_00028">11、一試片插設部12，以及設於內部之一電路模組13以及一電池組14，其中，該電池組14係藉以供應該電路模組13運作所須之電力，該試片插設部12可為一扁形插置槽型態，藉以供預定多種型式之試片15插組配合；</p>
<p general="0028" id= "_00029">一試片資料儲存模組20，藉以供儲存記憶所述多種試片15之電性值(如電壓值、電阻值等)相關資料；</p>
<p general="0029" id= "_00030">一自動校正模組30，係內建於該裝置本體10之中，與該試片插設部12、試片資料儲存模組20以及該電路模組13電性連結，該自動校正模組30之作用及運作狀態如第3圖所示，係藉以偵測該試片插設部12之試片的電性值，並自動與該試片資料儲存模組20所存資料進行媒合，復自動校正該電路模組13之檢測程式參考數值，藉此以確保該生物檢測裝置A之檢測精準度；所述檢測程式參考數值，可為：放大倍率、斜率、截距、溫度、溼度補償係數等。</p>
<p general="0030" id= "_00031">藉由上述結構組成設計，本發明所揭具自動校正功能之生物檢測裝置，其使用操作方法如下：(請參第4圖並配合第2、3圖所示)</p>
<p general="0031" id= "_00032">a、將試片插入該生物檢測裝置A啟動檢測功能；</p>
<p general="0032" id= "_00033">b、該生物檢測裝置A提供一電壓；</p>
<p general="0033" id= "_00034">c、將欲受測之檢體(如血液、尿液、及其他分泌物等)滴入該試片15設定部位；</p>
<p general="0034" id= "_00035">d、該生物檢測裝置A所設自動校正模組30會自動偵測該試片插設部12之試片15之電性值，並可依據此電性值提取試片資料儲存模組20相對應之檢測程式參考數值如放大倍率、斜率、截距、溫度、溼度補償係數等之搭配設定數值；</p>
<p general="0035" id= "_00036">e、檢測動作停止，等待一段化學反應時間(如5秒)；</p>
<p general="0036" id= "_00037">f、令該生物檢測裝置A提供一電壓進行檢測，並藉由電路模組13依步驟d提取試片資料儲存模組20相對應之檢測程式參考數值如放大倍率、斜率、截距、溫度、溼度補償係數等之搭配設定數值進行檢體檢測值(如葡萄糖濃度)之計算；一預設換算公式：(檢測值)=a×(電流)+b；</p>
<p general="0037" id= "_00038">g、由該生物檢測裝置A之操作顯示界面11操作執行檢測功能，即可讀取該操作顯示界面11所顯示之檢測值。</p>
<p general="0038" id= "_00039">另如第5圖所示，則是將前述使用操作方法轉變成一時間軸線方式呈現之示意圖，圖中軸線L1代表生物檢測裝置A使用操作流程之時間，圖中軸線L2代表檢測電壓之變化狀態。</p>
<p general="0039" id= "_00040">由前述第4、5圖所示可知，本發明具有自動校正功能之生物檢測裝置操作方法，係直接由「插入試片」的動作開始，因此相較於第1圖所示習知採用密碼片之生物檢測裝置操作方式而言，將可省去其密碼片元件之插組、拔出動作或者輸入校正碼之操作程序，確可大幅簡化操作流程而特具使用方便性且有效降低失誤率。</p>
<heading level="1">本發明之優點：</heading>
<p general="0040" id= "_00041">本發明所揭「具自動校正功能之生物檢測裝置及其操作方法」主要藉由在生物檢測裝置中內建一試片資料儲存模組以及一自動校正模組之創新獨特設計，使本發明對照【先前技術】所提習知技術而言，俾可令生物檢測裝置使用上可直接插組試片進行檢測，其電性值校正的動作將可透過所述自動校正模組以及試片資料儲存模組自動達成，故無須使用密碼片或輸入校正碼，藉以可達到使用更加簡便好用且大幅降低使用失誤率之實用進步性及優點。</p>
<p general="0041" id= "_00042">上述實施例所揭示者係藉以具體說明本發明，且文中雖透過特定的術語進行說明，當不能以此限定本發明之專利範圍；熟悉此項技術領域之人士當可在瞭解本發明之精神與原則後對其進行變更與修改而達到等效之目的，而此等變更與修改，皆應涵蓋於如后所述之申請專利範圍所界定範疇中。</p>
</mode-for-invention>
<description-of-drawings><description-of-element><p general="0042" id= "_00043">A．．．生物檢測裝置</p>
<p general="0043" id= "_00044">10．．．裝置本體</p>
<p general="0044" id= "_00045">11．．．操作顯示界面</p>
<p general="0045" id= "_00046">12．．．試片插設部</p>
<p general="0046" id= "_00047">13．．．電路模組</p>
<p general="0047" id= "_00048">14．．．電池組</p>
<p general="0048" id= "_00049">15．．．試片</p>
<p general="0049" id= "_00050">20．．．試片資料儲存模組</p>
<p general="0050" id= "_00051">30．．．自動校正模組</p>
</description-of-element>
<p general="0051" id= "_00052">第1圖：習知採用密碼片之血糖機使用操作步驟文字方塊圖。</p>
<p general="0052" id= "_00053">第2圖：本發明生物檢測裝置之結構立體示意圖。</p>
<p general="0053" id= "_00054">第3圖：本發明之自動校正模組運作狀態文字方塊圖。</p>
<p general="0054" id= "_00055">第4圖：本發明之生物檢測裝置操作方法文字方塊圖。</p>
<p general="0055" id= "_00056">第5圖：係將第4圖所示方法步驟轉變成一時間軸線方式呈現之示意圖。</p>
</description-of-drawings>
</description>
<claims><claim dependency="dependent-claim"><claim-text>一種具自動校正功能之生物檢測裝置，包含：一裝置本體，其係包括設於外部之一操作顯示界面、一試片插設部，以及設於內部之一電路模組以及一電池組，其中該電池組係藉以供應該電路模組運作所須電力，該試片插設部則藉以供預定多種型式之試片插組配合；一試片資料儲存模組，藉以供儲存記憶所述多種試片之電性值相關資料；一自動校正模組，係內建於該裝置本體中，與該試片插設部、試片資料儲存模組以及該電路模組電性連結，其中該試片資料儲存模組以及自動校正模組為一體整合於該電路模組之結構型態，該自動校正模組係藉以偵測該試片插設部之試片電性值，並自動與該試片資料儲存模組所存資料進行媒合，復自動校正該電路模組之檢測程式參考數值，藉此以確保該生物檢測裝置之檢測精準度。
</claim-text>
</claim>
<claim dependency="dependent-claim"><claim-text>依據申請專利範圍第1項所述之具自動校正功能之生物檢測裝置，其中該試片插設部可為一扁形插置槽型態。
</claim-text>
</claim>
<claim dependency="dependent-claim"><claim-text>一種具自動校正功能之生物檢測裝置操作方法，所述操作方法，係用以操作如申請專利範圍第1項所述之具自動校正功能之生物檢測裝置，該操作方法包括：
a、將試片插入該生物檢測裝置啟動檢測功能；b、該生物檢測裝置提供一電壓；c、將欲受測之檢體滴入該試片設定部位；d、該生物檢測裝置所設自動校正模組會自動偵測該試片插設部之試片之電性值，並可依據一預設換算公式自動校正該電路模組之檢測程式參考數值；e、檢測動作停止，等待一段化學反應時間；f、令該生物檢測裝置供一電壓進行檢測，並藉由該電路模組進行檢體檢測值之計算；g、由該生物檢測裝置之操作顯示界面操作執行檢測功能，即可讀取檢測值。
</claim-text>
</claim>
<claim dependency="dependent-claim"><claim-text>依據申請專利範圍第3項所述之具自動校正功能之生物檢測裝置操作方法，其中所述欲受測之檢體，亦可於該試片插入生物檢測裝置之試片插設部之前即滴入該試片。
</claim-text>
</claim>
</claims>
<figure-drawings figure-labels="第2圖 " lang="tw"><p general="y" id= "_00057">A．．．生物檢測裝置</p>
<p general="y" id= "_00058">10．．．裝置本體</p>
<p general="y" id= "_00059">11．．．操作顯示界面</p>
<p general="y" id= "_00060">12．．．試片插設部</p>
<p general="y" id= "_00061">13．．．電路模組</p>
<p general="y" id= "_00062">14．．．電池組</p>
<p general="y" id= "_00063">15．．．試片</p>
<p general="y" id= "_00064">20．．．試片資料儲存模組</p>
<p general="y" id= "_00065">30．．．自動校正模組</p>
</figure-drawings>
<drawings lang=""><figure figure-labels="第1圖 "><img file="IMG-2/Draw/098106303-A0101-03-0001-PIC0000.TIF" he="2657" id="i0001" img-content="drawing" img-format="tif" inline="no" orientation="portrait" wi="1762"/></figure>
<figure figure-labels="第2圖 "><img file="IMG-2/Draw/098106303-A0101-03-0002-PIC0000.TIF" he="1896" id="i0002" img-content="drawing" img-format="tif" inline="no" orientation="portrait" wi="2538"/></figure>
<figure figure-labels="第3圖 "><img file="IMG-2/Draw/098106303-A0101-03-0003-PIC0000.TIF" he="2630" id="i0003" img-content="drawing" img-format="tif" inline="no" orientation="portrait" wi="1871"/></figure>
<figure figure-labels="第4圖 "><img file="IMG-2/Draw/098106303-A0101-03-0004-PIC0000.TIF" he="2849" id="i0004" img-content="drawing" img-format="tif" inline="no" orientation="portrait" wi="1832"/></figure>
<figure figure-labels="第5圖 "><img file="IMG-2/Draw/098106303-A0101-03-0005-PIC0000.TIF" he="1650" id="i0005" img-content="drawing" img-format="tif" inline="no" orientation="portrait" wi="2558"/></figure>
</drawings>
</specification>